# 实验5：包，过程，函数的用法

学号：202010414212，姓名：欧阳廷浩，班级：软工2班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 以hr用户登录

1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。
2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。
3. 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。 Oracle递归查询的语句格式是：

```sql
SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
```

## 实验步骤

1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。

2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。

   ```
   create or replace PACKAGE MyPack IS
   FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
   PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
   END MyPack;
   /
   create or replace PACKAGE BODY MyPack IS
   FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
   AS
       N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
       BEGIN
       SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E
       WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
       RETURN N;
       END;
   
   PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
   AS
       LEFTSPACE VARCHAR(2000);
       begin
       --通过LEVEL判断递归的级别
       LEFTSPACE:=' ';
       --使用游标
       for v in
           (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
           START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
           CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
       LOOP
           DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                               V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
       END LOOP;
       END;
   END MyPack;
   /
   
   ```

   

在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。 Oracle递归查询的语句格式是：

```sql
SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
```



## 测试

```shell
函数Get_SalaryAmount()测试方法：
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;

输出：
DEPARTMENT_ID DEPARTMENT_NAME                SALARY_TOTAL
------------- ------------------------------ ------------
           10 Administration                 4848
           20 Marketing                      19896
           30 Purchasing                     27588
           40 Human Resources                6948
           50 Shipping                       176560

过程Get_Employees()测试代码：
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/

输出：
101 Neena
    108 Nancy
        109 Daniel
        110 John
        111 Ismael
        112 Jose Manuel
        113 Luis
    200 Jennifer
    203 Susan
    204 Hermann
    205 Shelley
        206 William
```

## 总结

通过这次实验,使我学到了不少实用的知识,更重要的是,做实验的过程,思考问题的方法,这与做其他的实验是通用的,真正使我们受益匪浅
